
\chapter{ Funciones de divergencia}

En el cap'itulo anterior se expuso el algoritmo de factorizaci'on de matrices no negativas, y se habl'o de la necesidad de escoger una funci'on de costos para este. En este cap'itulo se exponen las funciones de divergencia m'as usadas en este algoritmos. Para presentar las funciones de divergencia se explican sus aplicaciones y usos en otras 'areas.

Abusando del lenguaje, podemos decir que la elecci'on de la funci'on divergencia define la forma de medir la distancia entre las matrices involucradas. Adem'as, como se discutir'a en el cap'itulo 5 la elecci'on de cierta funci'on de costos asume impl'icitamente ciertas propiedades estad'isticas en los datos.

Para la funci'on de divergencia se puede considerar cualquier funci'on que cumpla las siguientes caracter'isticas:

\begin{itemize}

	\item $d(p|q) \geq 0 \forall p, q$
	\item $d(p|q) = 0 \iff p=q$

\end{itemize}

\section{Divergencia Euclideana}

La divergencia euclidiana es probablemente la m'as usada en la mayor'ia de las aplicaciones. Su origen est'a basada en la forma tradicional de medir distancias en el plano, y la forma de calcularla es:

\begin{align*}
	D_{\mathrm{EUC}}(V||%
	\hat{V})=\frac{1}{2}\sum\limits_{f=1}^{F}\sum\limits_{n=1}^{N}(v_{fn}-\hat{%
	v}_{fn})^{2}
\end{align*}

\begin{figure}[ht*]
	\centering
	\subfloat[][$ x = 0.5 $]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_20_5}
	\label{fig:subfig1}}
	\subfloat[][$x = 1$]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_20_10}
	\label{fig:subfig2}}
	\qquad
	\subfloat[][$x = 5$]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_20_50}
	\label{fig:subfig3}}
	\subfloat[][$x = 10$]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_20_100}
	\label{fig:subfig4}}
	\caption{Divergencia Euclidiana $ d_{ \mathrm{EUC}}(x|y) $ como funci'on de $ y $.}
	\label{fig:globfig}
\end{figure}

La figura 3.1 muestra la forma de la funci'on de divergencia Euclidiana. [Falta poner la referencia bien]

\section{Divergencia Kullback - Leibler}
Este tipo de divergencia surgi'o en teor'ia de la informaci'on, y se ha usado extensivamente en ... Buscar Paper para justificar.

\begin{align*}
	D_{\mathrm{KL}}(V||\hat{V}%
	)=\sum\limits_{f=1}^{F}\sum\limits_{n=1}^{N}v_{fn}\log \frac{v_{fn}}{\hat{v%
	}_{fn}}-v_{fn}+\hat{v}_{fn}
\end{align*}

\begin{figure}[ht*]
	\centering
	\subfloat[][$ x = 0.5 $]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_10_5}
	\label{fig:subfig1}}
	\subfloat[][$x = 1$]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_10_10}
	\label{fig:subfig2}}
	\qquad
	\subfloat[][$x = 5$]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_10_50}
	\label{fig:subfig3}}
	\subfloat[][$x = 10$]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_10_100}
	\label{fig:subfig4}}
	\caption{Divergencia de Kullback-Leibler $ d_{ \mathrm{KL}}(x|y) $ como funci'on de $ y $.}
	\label{fig:globfig}
\end{figure}

\section{Divergencia Itakura-Saito}
Este tipo de divergencias se ha usado en el análisis de m'usica por sus propiedades para ...
Extender con paper de Fevotte, de divergencia Itakura Saito

\begin{align*}
	D_{\mathrm{IS}}(V||\hat{V}%
	)=\sum\limits_{f=1}^{F}\sum\limits_{n=1}^{N}\frac{v_{fn}}{\hat{v}_{fn}}%
	-\log \frac{v_{fn}}{\hat{v}_{fn}}-1
\end{align*}


\begin{figure}[ht*]
	\centering
	\subfloat[][$ x = 0.5 $]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_0_5}
	\label{fig:subfig1}}
	\subfloat[][$x = 1$]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_0_10}
	\label{fig:subfig2}}
	\qquad
	\subfloat[][$x = 5$]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_0_50}
	\label{fig:subfig3}}
	\subfloat[][$x = 10$]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_0_100}
	\label{fig:subfig4}}
	\caption{Divergencia de Itakura-Saito $ d_{ \mathrm{IS}}(x|y) $ como funci'on de $ y $.}
	\label{fig:globfig}
\end{figure}

\section{$\beta $-Divergencia}

La $\beta $-Divergencia es una generalizaci'on de estas medidas, que tiene adem'as otras propiedades de inter'es. La f'ormula es:

\begin{align*}
	D_{\beta }(V||\hat{V})=& \frac{1}{\beta (\beta -1)}\sum\limits_{f=1}^{F}%
	\sum\limits_{n=1}^{N}v_{fn}^{\beta }+(\beta -1)\hat{v}_{fn}^{\beta }-\beta
	v_{fn}\hat{v}_{fn}^{\beta -1} \\
	=& \sum\limits_{f=1}^{F}\sum\limits_{n=1}^{N}\frac{v_{fn}^{\beta }-v_{fn}%
	\hat{v}_{fn}^{\beta -1}}{\beta -1}-\frac{v_{fn}^{\beta }}{\beta }+\frac{\hat{%
	v}_{fn}^{\beta }}{\beta }
\end{align*}%

e incluye como casos especiales las medidas anteriores.

\begin{align*}
	\left. D_{\beta }(V||\hat{V})\right\vert _{\beta =2}=& D_{\mathrm{EUC}}(V||%
	\hat{V})=\frac{1}{2}\sum\limits_{f=1}^{F}\sum\limits_{n=1}^{N}(v_{fn}-\hat{%
	v}_{fn})^{2} \\
	\lim_{\beta \rightarrow 1}D_{\beta }(V||\hat{V})=& D_{\mathrm{KL}}(V||\hat{V}%
	)=\sum\limits_{f=1}^{F}\sum\limits_{n=1}^{N}v_{fn}\log \frac{v_{fn}}{\hat{v%
	}_{fn}}-v_{fn}+\hat{v}_{fn} \\
	\lim_{\beta \rightarrow 0}D_{\beta }(V||\hat{V})=& D_{\mathrm{IS}}(V||\hat{V}%
	)=\sum\limits_{f=1}^{F}\sum\limits_{n=1}^{N}\frac{v_{fn}}{\hat{v}_{fn}}%
	-\log \frac{v_{fn}}{\hat{v}_{fn}}-1
\end{align*}

\begin{figure}[ht*]
	\centering
	\subfloat[][$ \beta < 0 (\beta=-1) $]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_-10_10}}
	\subfloat[][$ 0 \leq \beta < 1 (\beta=0) $]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_0_10}}
	\qquad
	\subfloat[][$ \beta=1 $]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_10_10}}
	\subfloat[][$ 1 < \beta \leq 2 (\beta=1.5) $]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_15_10}}
	\qquad
	\subfloat[][$ \beta=2 $]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_20_10}}
	\subfloat[][$ \beta > 2 (\beta=10) $]{
	\includegraphics[height = 45 mm, width = 70 mm]{Fig/div_100_10}}
	\caption{$ \beta $-divergencia $ d_{ \beta}(x|y) $ como funci'on de $ y $ (con $ x = 1 $) para diferentes valores de $ \beta$.}
\end{figure}
